<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appversion "0.8">
<!ENTITY manrevision "0.1">
<!ENTITY date "20 June 2004">
<!ENTITY app "Glom">
]>
<!-- 
      (Do not remove this comment block.)
  Maintained by the GNOME Documentation Project
  http://developer.gnome.org/projects/gdp
  Template version: 2.0 beta
  Template last modified Apr 11, 2002
-->
<!-- =============Document Header ============================= -->
<article id="index" lang="glom">
<!-- please do not change the id; for translations, change lang to -->
<!-- appropriate code -->
  <articleinfo> 
    <title>Manual del usuario de Glom V0.1</title>       
    <subtitle>para Glom v0.8</subtitle>

    <copyright> 
      <year>2004</year> 
      <holder>Murray Cumming</holder> 
    </copyright> 

  <copyright>
   <year>2005</year>
   <holder>Jorge González</holder>
  </copyright>

   -->
<!-- An address can be added to the publisher information.  If a role is 
     not specified, the publisher/author is the same for all versions of the 
     document.  -->
    <publisher> 
      <publishername>Equipo de desarrollo de Glom</publishername> 
    </publisher> 

   
   <!-- This file  contains link to license for the documentation (GNU FDL), and 
        other legal stuff such as "NO WARRANTY" statement. Please do not change 
	any of this. -->

    <authorgroup> 
      <author> 
		<firstname>Murrayc</firstname> 
		<surname>Cumming</surname> 
		<affiliation> 
	  		<orgname>Equipo de desarrollo de Glom</orgname> 
	  		<address> <email>murrayc@murrayc.com</email> </address> 
		</affiliation> 
      </author> 
      
      <othercredit role="translator">
		<firstname>Jorge</firstname> 
		<surname>González González</surname> 
		<affiliation> 
	  		<orgname>Equipo de traducción de Gnome</orgname> 
	  		<address> <email>jorge.gonzalez.gonzalez@hispalinux.es</email> </address> 
		</affiliation>
		<contrib>Traducción al español</contrib>
      </othercredit>

    </authorgroup>


<!-- According to GNU FDL, revision history is mandatory if you are -->
<!-- modifying/reusing someone else's document.  If not, you can omit it. -->
<!-- Remember to remove the &manrevision; entity from the revision entries other
-->
<!-- than the current revision. -->
<!-- The revision numbering system for GNOME manuals is as follows: -->
<!-- * the revision number consists of two components -->
<!-- * the first component of the revision number reflects the release version of the GNOME desktop. -->
<!-- * the second component of the revision number is a decimal unit that is incremented with each revision of the manual. -->
<!-- For example, if the GNOME desktop release is V2.x, the first version of the manual that -->
<!-- is written in that desktop timeframe is V2.0, the second version of the manual is V2.1, etc. -->
<!-- When the desktop release version changes to V3.x, the revision number of the manual changes -->
<!-- to V3.0, and so on. -->  
    <revhistory>
      
    </revhistory> 

    <releaseinfo>Este manual describe el uso de la versión 0.8 de Glom</releaseinfo> 
    <legalnotice> 
      <title>Retroalimentación</title> 
      <para>Para informar sobre un error o hacer sugerencias sobre Glom o sobre éste manual, puede enviarlas en la página <ulink url="http://bugzilla.gnome.org" type="http">Gnome Bugzilla</ulink>, seleccionando el producto Glom. Para asegurarse de que otros no han informado antes del mismo fallo, busque en Bugzilla antes de enviar su error.</para>
<!-- Translators may also add here feedback address for translations -->
    </legalnotice> 
  </articleinfo> 

  <indexterm zone="index"> 
    <primary>MY-GNOME-APP</primary> 
  </indexterm> 
  <indexterm zone="index"> 
    <primary>mygnomeapp</primary> 
  </indexterm>

<!-- ============= Document Body ============================= -->
<!-- ============= Introduction ============================== -->
<!-- Use the Introduction section to give a brief overview of what
     the application is and what it does. -->
  <sect1 id="mrp-introduction"> 
    <title>Introducción</title> 
    <para>Glom le permite diseñar y usar sistemas de bases de datos.</para> 
  </sect1>

<!-- =========== Getting Started ============================== -->
<!-- Use the Getting Started section to describe the steps required
     to start the application and to describe the user interface components
     of the application. If there is other information that it is important
     for readers to know before they start using the application, you should
     also include this information here. 
     If the information about how to get started is very short, you can 
     include it in the Introduction and omit this section. -->

  <sect1 id="glom-getting-started"> 
    <title>Comenzar</title> 

    <sect2 id="glom-start">
    <title>Iniciar Glom</title>
    <para>Puede iniciar <application>Glom</application> de las siguientes maneras:</para> 
    <variablelist>
    	<varlistentry>
    		<term>Menú de <guimenu>Aplicaciones</guimenu></term>
    		<listitem>
    		<para>Escoja <menuchoice><guisubmenu>Oficina</guisubmenu><guimenuitem>Glom</guimenuitem></menuchoice>.</para>
    		</listitem>
    	</varlistentry>
    	<varlistentry>
    		<term>Línea de comandos</term>
    		<listitem>
    		<para>Para iniciar <application>Glom</application> desde la línea de comandos, escriba el siguiente comando y pulse <keycap>Intro</keycap>:</para>
    		<para> 
			<command>Glom</command> 
    		</para> 
    		<para>actualmente no existen parámetros para la línea de comandos.</para> 
    		</listitem>
    	</varlistentry>
    </variablelist>
    </sect2>

    <sect2 id="glom-when-start">
    <title>Al iniciar Glom</title>
    <para>Se mostrará la siguiente ventana al iniciar <application>Glom</application>.</para>

    <!-- ==== Figure ==== -->
      <figure id="newproject"> 
	<title>Ventana de inicio de Glom</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject><imagedata fileref="figures/start.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Muestra la ventana principal de Glom.</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
      </figure>
    <!-- ==== End of Figure ==== -->
  </sect2>
  </sect1>
<!-- ================ Usage ================================ -->
<!-- Use this section to describe how to use the application to perform the tasks for 
  which the application is designed. -->


    <sect1 id="glom-operator-usage">
    <title>Uso de Glom como un operador</title>
    <para>Para abrir un documento existente de Glom, puede hacerlo con el administrador de archivos o bien puede escoger Glom del  menú de Aplicaciones, y después escoger el documento cuando se le pregunte. Glom le pedirá un nombre de usuario y una contraseña para acceder a la base de datos. El administrador le proveerá de ése nombre y ésa contraseña.</para>

    <para>Cuando abra un documento existente, Glom estará ejecutándose a <literal>nivel de usuario</literal><literal>Operador</literal>. Éste nivel le permite buscar y editar registros pero no le permite cambiar la estructura fundamental de la base de datos.</para>

    <sect2>
    <title>Navegación</title>
    <para>Cada base de datos tiene varias tablas. Para ver una tabla diferente, escoja <literal>Tabla</literal> del menú de <literal>Navegación</literal>. Después pulse dos veces sobre la tabla o bien selecciónela y pulse el botón <literal>Abrir</literal>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
    <title>Introducir datos</title>
    <para>Cuando trabaje en <literal>Modo de datos</literal>, puede introducir información en la <literal>Lista</literal> o en la vista de <literal>Detalles</literal>. La vista de la «Lista» muestra cuántos registros hay a la vez, pero no muestra todos los campos. La vista de «Detalles» muestra sólo un registro pero muestra todos los campos ordenados de manera adecuada.</para>
    <para>Cuando introduzca datos en un campo se guardarán en la base de datos inmediatamente después de que termine de editarlo. Si es un campo de fecha u hora el formato se comprobará automáticamente.</para> 
    <para>Para crear un nuevo registro pulse el botón <literal>Nuevo</literal>. Se creará un nuevo registro con los campos vacíos para que los pueda rellenar.</para>
    </sect2>

    <sect2>
    <title>Buscando datos</title>
    <para>Escoja <literal>Modo de búsqueda</literal> del menú. Los campos en la lista y vista detallada estarán vacíos y un botón de búsqueda aparecerá en la parte inferior de la ventana.</para>
    <para>Introduzca la información, o parte de la información, en el campo para buscar registros que contengan esa información en ese campo. Por ejemplo, introduzca Javi en un campo de nombre para buscar registros con «Javi» o «Javier» en el campo «Nombre».</para> 
    <para>Cuando presione el botón <literal>Buscar</literal>, Glom buscará los registros y después los mostrará.Si sólo se encuentra un registro entonces se mostrará con la vista de «Detalles». Si se encuentran varios registros, entonces se mostrarán con la vista de «Lista».</para>
    </sect2>


    </sect1>

    <sect1 id="glom-developer-usage">
    <title>Uso de Glom como desarrollador</title>
    <para>Cuando cree un nuevo documento, Glom estará ejecutándose a <literal>nivel de usuario</literal><literal>Desarrollador</literal>. También puede cambiar al nivel de usuario «Desarrollador» después de abrir un documento existente, desde el menú <literal>Nivel de usuario</literal>. Glom permitirá este cambio sólo si el administrador también lo permite.</para>

    <sect2>
    <title>Añadir tablas</title>
    <para>Puede ver la lista de las tablas existentes escogiendo <literal>Tabla</literal> del menú de <literal>Navegación</literal>. También verá esta ventana después de conectarse con un servidor de bases de datos, después de crear un documento nuevo. Para crear una tabla nueva, pulse en el botón <literal>Añadir</literal> e introduzca un nombre para la tabla nueva. Éste nombre no debería contener espacios ni caracteres especiales. Glom le sugerirá un título legible por humanos paraesta tabla. Los <literal>Operadores</literal> verán éste título en lugar del nombre actual de la tabla. También puede marcar una tabla como <literal>oculta</literal> para los Operadores. Por ejemplo, los Operadores deberían ver «Lista de facturas» como un registro relacionado de la tabla «Facturas», pero nunca podrán navegar directamente por la tabla «Lista de facturas».</para>
    <para>Puede especificar una tabla como la <literal>tabla predeterminada</literal>. Esta tabla e mostrará siempre que un operador abra un documento existente, sin preguntarle que seleccione una tabla de la lista.</para>
    <para>También puede usar esta ventana para renombrar una tabla existente.</para>
    <para>Pulse el botón de <literal>Abrir</literal> para ver las tablas seleccionadas.</para>
    </sect2>

    <sect2>
    <title>Editar campos</title>
    <para>Escoja <literal>Campos</literal> del menú de <literal>Desarrollador</literal>. Esto mostrará la lista de campos en la tabla. Las tablas nuevas tienen un campo de clave primaria automáticamente, pero puede cambiar el campo si es necesario.</para>
    <para>Para añadir un campo nuevo pulse el botón de <literal>Añadir</literal>, después introduzca el nombre del campo nuevo. El nombre no debe contener espacios o caracteres especiales.Glom supondrá un título apropiado y legible por humanos para este campo, pero puede editarlo. Los <literal>Operadores</literal> verán este nombre en lugar del nombre actual del campo.</para> 
    <para>Para especificar más detalles de un campo, seleccione el campo y pulse en el botón de <literal>Detalles</literal>.</para>

    <figure id="developer-editing-fields"> 
	<title>Editar campos</title> 
	<screenshot> 
	  <mediaobject> 
	    <imageobject><imagedata fileref="figures/glom_design_fields.png" format="PNG"/> 
	    </imageobject>
	    <textobject> 
	      <phrase>Editar los campos de tabla.</phrase> 
	    </textobject> 
	  </mediaobject> 
	</screenshot> 
     </figure>


    <sect3>
    <title>Claves primarias</title>
    <para>Cada tabla debe tener una, y solamente una, <literal>Clave primaria</literal>. El valor en este campo debe ser único, lo que quiere decir que cada valor en este campo sólo aparecerá en un sólo registro de la tabla. Por ejemplo, cada registro de la tabla «Clientes» tendrá también un campo «ID del cliente». Este valor se usará para referirse a este cliente en otras tablas, tales como los registros «Proyectos» y «Facturas». Lea la sección <link linkend="sec-developer-relationships">Creando relaciones</link> para obtener más información acerca de cómo relacionar tablas entre si.</para>
    </sect3> 

    <sect3>
    <title>Tipos de campos</title>
    <para>Glom ofrece algunos tipos simples de campos: <orderedlist><listitem><simpara>Número</simpara></listitem><listitem><simpara>Texto</simpara></listitem><listitem><simpara>Fecha</simpara></listitem><listitem><simpara>Hora</simpara></listitem><listitem><simpara>Booleano - tanto cierto como falso</simpara></listitem></orderedlist></para>
    </sect3>
  
    <sect3>
    <title>Campos calculados</title>
    <para>El valor de los campos se puede calcular con términos de otros campos, usando el lenguaje de programación Python. Éste cálculo debería ser la implementación de una función en Python y debería devolver un valor. El valor devuelto se usará como el valor del campo. Este valor se volverá a calcular cada vez que cambie alguno de los campos de los que obtiene sus datos. Por desarrollar: Por ahora ésto sólo funciona para valores predeterminados, y tampoco se pueden usar los valores de los campos en el cálculo.</para>
    <para>También puede hacer cálculos para especificar el valor predeterminado de los campos, seleccionado la solapa <literal>Valor predeterminado</literal> de la ventana <literal>Detalles del campo</literal>, pulsando sobre la casilla <literal>Calcular valor</literal> e introduciendo un cálculo en Python. Puede comprobar este cálculo en la ventana <literal>Editar</literal>.</para>  
    </sect3>

    </sect2>

    <sect2>
    <title>Ordenando las distribuciones</title>
    <para>Cada tabla tiene una vista de <literal>Lista</literal> y de <literal>Detalles</literal>, por omisión ambas muestran todos los campos de la tabla por fecha de creación. Puede editar la distribución escogiendo <literal>Distribución</literal> del menú de <literal>Desarrollador</literal>.</para>
    <para>Para la vista de <literal>Lista</literal>, puede especificar la secuencia de los campos columna, y también si hay algún campo oculto.</para>
    <para>Para la vista de <literal>Detalles</literal>, puede crear grupos o campos y darlos títulos. Después puede colocar campos en esos grupos y especificar la secuencia de los campos en los grupos. También puede especificar la secuencia de los grupos. Por ejemplo, en una tabla de «Contactos» puede crear un grupo llamado «Nombre», y colocar los campos «Título», «Nombre» y «Apellido» en ese grupo. Puede tener otros grupos para los campos «Direcciones».</para>

    <para>Los campos de «Fecha» y «Hora» se mostrarán, y se introducirán, en un formato correcto según la localización del usuario, pero se almacenarán en la base de datos de una forma canónica. Por tanto, un usuario español puede introducir la fecha en formato español, pero después a un usuario estadounidense se mostrará en formato estadounidense.</para> 
    </sect2>

    <sect2 id="sec-developer-relationships">
    <title>Crear relaciones</title>
    <para>Muchas veces las tablas de una base de datos están relacionadas entre sí. Por ejemplo, una tabla de «Facturas» podrá tener un campo «ID del cliente». El valor de ese campo especifica un registro en la tabla «Clientes» el cual tiene el mismo valor. Glom puede mostrar información adicional, como el nombre del cliente, de ese registro relacionado. O puede mostrar una lista de varios registros relacionados - por ejemplo, algún registro de la «Lista de facturas» que está relacionado con otro registro de «Facturas».</para>
    <para>Para crear relaciones, escoja <literal>Relaciones</literal> del menú de <literal>Desarrollador. Esto le mostrarA e introduzca un nombre para ella. Debe elegir un campo de la tabla actual y un campo de otra tabla con el que se crear</literal></para>
   <para>Puede usar las relaciones en los siguientes lugares. <orderedlist><listitem><simpara>Para mostrar un campo relacionado en la lista o en la vista detallada.</simpara></listitem><listitem><simpara>Para mostrar una lista de registros relacionados en la vista detallada.</simpara></listitem><listitem><simpara>Para buscar un valor de un campo en un registro relacionado. Por ejemplo, copie el precio de un «Producto» en el campo «Precio» de un registro de «Facturas».</simpara></listitem><listitem><simpara>Para calcular el valor de un campo.</simpara></listitem></orderedlist></para>
   </sect2> 

   <sect2>
   <title>Administración de usuarios</title>
   <para>Para definir los <literal>Operadores</literal> que pueden usar su base de datos, y para especificar qué tipo de acceso tienen sobre las tablas, escoja <literal>Usuarios</literal> del menú de <literal>Desarrollador</literal>. Por desarrollar: implementar el menú de administración de usuarios.</para> 
   </sect2>
  
  </sect1>


<!-- Customization/Settings not yet implemented...
  <- ============= Customization ============================= ->
  <- Use this section to describe how to customize the application. ->
  <sect1 id="myapp-prefs"> 
    <title>Settings</title> 
    <para>To configure &app;, choose 
      <menuchoice> 
	<guimenu>Settings</guimenu> 
	<guimenuitem>Preferences</guimenuitem> 
      </menuchoice>. The 
      <guilabel>Preferences</guilabel> dialog contains the following tabbed
      sections:</para> 
    <itemizedlist> 
      <listitem> 
	<para> 
	  <xref linkend="myapp-prefs-display"/></para> 
      </listitem> 
      <listitem> 
	<para> 
	  <xref linkend="myapp-prefs-viewers"/></para> 
      </listitem> 
    </itemizedlist>
<- =============== Customization Subsection ================ ->
<- Use a new section to describe different tabbed sections on the Settings or Preferences
	     dialog. ->
    <sect2 id="myapp-prefs-display"> 
      <title>Display</title> 
      <variablelist> 
	<varlistentry> 
	  <term> 
	    <guilabel>Interpolation type</guilabel> </term> 
	  <listitem> 
	    <para>Use this drop-down list box to specify the
	      interpolation method that
	      &app; uses when the
	      application resizes images. Select one of the following
	      options:</para>
	    <itemizedlist> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Nearest neighbor</guilabel> </para> 
		<para>This method of interpolation takes a location in the
		  original image and replicates the pixel that is
		  nearest to this location. When 
		  you zoom in on an image, the pixels are
		  replicated. When you zoom out of an 
		  image, the image loses some of its detail. </para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Bilinear</guilabel> </para> 
		<para>This is a simple and fast method of interpolation. When
		  you zoom in on an image, &app; uses up to four
		  adjacent pixels to compute the colors of the new
		  pixels. When you zoom out of 
		  an image, &app; averages regions of color in the
		  existing image to compute the colors of the pixels. </para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Hyperbolic</guilabel> </para> 
		<para>This is a high-quality, slow method of interpolation. The
		  application performs interpolation on the image in
		  the manner described in 
		  Digital Image Warping by George Wolberg.</para> 
	      </listitem> 
	    </itemizedlist> 
	    <para>Default: 
	      <guilabel>Nearest neighbor</guilabel>.</para> 
	  </listitem> 
	</varlistentry> 
	<varlistentry> 
	  <term> 
	    <guilabel>Transparency type</guilabel> </term> 
	  <listitem> 
	    <para>Use this drop-down list box to specify how
	      &app; displays transparent or partially opaque
	      backgrounds in images. Select one of the following options:</para> 
	    <itemizedlist> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Dark checks</guilabel> </para> 
		<para>This option displays black and dark gray checks.</para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Midtone checks</guilabel> </para> 
		<para>This option displays dark gray and light gray
		  checks.</para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Light checks</guilabel> </para> 
		<para>This option displays light gray and white checks.</para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Black only</guilabel> </para> 
		<para>This option displays solid black.</para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Gray only</guilabel> </para> 
		<para>This option displays solid gray.</para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>White only</guilabel> </para> 
		<para>This option displays solid white.</para> 
	      </listitem> 
	    </itemizedlist> 
	    <para>Default: 
	      <guilabel>Dark checks</guilabel>.</para> 
	  </listitem> 
	</varlistentry> 
	<varlistentry> 
	  <term> 
	    <guilabel>Check size</guilabel> </term> 
	  <listitem> 
	    <para>Use this drop-down list box to specify the size of the checks
	      to use to display transparent or partially opaque
	      backgrounds in images. This 
	      option is only relevant if you choose 
	      <guilabel>Dark checks</guilabel>, 
	      <guilabel>Midtone checks</guilabel>, or 
	      <guilabel>Light checks</guilabel> from the 
	      <guilabel>Transparency type</guilabel> drop-down list box.
	      Select one of the following options:</para> 
	    <itemizedlist> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Small</guilabel></para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Medium</guilabel></para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Large</guilabel></para> 
	      </listitem> 
	    </itemizedlist> 
	    <para>Default: 
	      <guilabel>Small</guilabel>.</para> 
	  </listitem> 
	</varlistentry> 
	<varlistentry> 
	  <term> 
	    <guilabel>Dither type</guilabel> </term> 
	  <listitem> 
	    <para>Use this drop-down list box to specify the dithering method
	      to use to display images. Dithering is a technique that
	      is used to simulate 
	      colors in the original image file but that your system
	      can not display. Select 
	      one of the following options:</para> 
	    <itemizedlist> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>None</guilabel> </para> 
		<para>This option does not use dithering. </para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Normal (pseudocolor)</guilabel> </para> 
		<para>This option performs dithering on pseudocolor displays,
		  which use a limited palette of colors. </para> 
	      </listitem> 
	      <listitem> 
		<para> 
		  <guilabel>Maximum (high color)</guilabel> </para> 
		<para>This option performs dithering on pseudocolor and high
		  color displays. </para> 
	      </listitem> 
	    </itemizedlist> 
	    <para>Default: 
	      <guilabel>None</guilabel>.</para> 
	  </listitem> 
	</varlistentry> 
	<varlistentry> 
	  <term> 
	    <guilabel>Two-pass scrolling</guilabel> </term> 
	  <listitem> 
	    <para>Select this option to render an image in two passes
	      when you scroll the image quickly. The first pass
	      renders a low quality version of the image. The second
	      pass renders a full quality version of the image over
	      the low quality version. Two-pass scrolling enables you
	      to view at least a low quality version of the image at
	      all times regardless of how quickly you scroll the
	      image. 
	    </para>
	    <para>Default: unselected.</para> 
	  </listitem> 
	</varlistentry> 
      </variablelist> 
    </sect2>
    <- ============= Customization Subsection ===================== ->
    <- Another tabbed section on the Preferences dialog. ->
    <sect2 id="myapp-prefs-viewers"> 
      <title>Viewers</title> 
      <para>You can set the following viewer preferences: 
	<itemizedlist> 
	  <listitem> 
	    <para> 
	      <xref linkend="myapp-viewer-prefs-image-window"/></para> 
	  </listitem> 
	  <listitem> 
	    <para> 
	      <xref linkend="myapp-viewer-prefs-full-screen"/></para> 
	  </listitem> 
	</itemizedlist> </para> 
      <sect3 id="myapp-viewer-prefs-image-window"> 
	<title>Image Windows</title> 
	<para>The 
	  <guilabel>Image Windows</guilabel> group contains the preferences
	  that you can set to view images in image windows.</para> 
	<variablelist> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Use scrollbars</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Use this drop-down list box to specify when to use
		scrollbars to scroll through an image. Select one of
		the following options:</para> 
	      <itemizedlist> 
		<listitem> 
		  <para> 
		    <guilabel>Never</guilabel> </para> 
		  <para>This option never displays scrollbars. You can use the
		    arrow keys on the keyboard or the mouse to scroll
		    through the image. </para>  
		</listitem> 
		<listitem> 
		  <para> 
		    <guilabel>Only if image does not fit</guilabel> </para> 
		  <para>This option displays scrollbars when the image is
		    larger than the image window.</para> 
		</listitem> 
	      </itemizedlist> 
	      <para>Default: 
		<guilabel>Never</guilabel>.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Pick window size and zoom factor
		automatically</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to resize the image window to fit the
		image or to resize the image to fit the image
		window. If the image is small, 
		&app; resizes the image window to fit the image. If
		the image is large, &app; resizes the image to fit
		the image window. </para> 
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Open images in a new window</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to open a new
		&app; window each time you open an image. If you do
		not select this option, &app; replaces the existing
		image with the new image when you open an image. </para> 
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	</variablelist> 
      </sect3> 
      <sect3 id="myapp-viewer-prefs-full-screen"> 
	<title>Full Screen</title> 
	<para>The 
	  <guilabel>Full Screen</guilabel> group contains the preferences that
	  you can set to view images in full screen mode.</para> 
	<variablelist> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Use scrollbars</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Use this drop-down list box to specify when to use
		scrollbars to scroll through an image. Select one of the following
		options:</para> 
	      <itemizedlist> 
		<listitem> 
		  <para> 
		    <guilabel>Never</guilabel> </para> 
		  <para>This option never displays scrollbars. You can use the
		    arrow keys on the keyboard or the mouse to scroll
		    through the image. </para>  
		</listitem> 
		<listitem> 
		  <para> 
		    <guilabel>Only if image does not fit</guilabel> </para> 
		  <para>This option displays scrollbars when the image is
		    larger than the full screen. </para> 
		</listitem> 
	      </itemizedlist> 
	      <para>Default: 
		<guilabel>Never</guilabel>.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Use 1:1 zoom factor</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to use the 1:1 zoom factor when you open
		an image. The 1:1 zoom factor displays the image at
		its actual size. </para>  
	      <para>Default: selected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Use same zoom factor as image window</guilabel> </term>
	    
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to use the same zoom factor that the
		application uses to display the image in an image
	      window. </para>  
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Fit all images to screen</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to resize images to fill the full screen
		when you open the images in full screen mode. </para> 
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Fit standard-sized images to screen</guilabel> </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to automatically resize images
		that are the same size as standard screens so that the
		images fill the full screen when you open them in full
		screen mode. If you select this option, &app; ignores
		the settings for the previous three options when you
		open an image that is the same size as a standard
		screen.  Examples of standard screen sizes are 640 x
		480 pixels, 1024 x 768 pixels, and so on. </para>
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	  <varlistentry> 
	    <term> 
	      <guilabel>Put a bevel around the edge of the screen</guilabel>
	    </term> 
	    <listitem> 
	      <para>Select this option to display a 3D beveled border around
		the full screen view of an image. </para> 
	      <para>Default: unselected.</para> 
	    </listitem> 
	  </varlistentry> 
	</variablelist> 
      </sect3> 
    </sect2> 
  </sect1>
-->
<!-- ============= Bugs ================================== -->
<!-- This section is optional and is commented out by default. 
     You can use it to describe known bugs and limitations of the 
	  program if there are any - please be frank and list all
     problems you know of. 
  
  <sect1 id="mayapp-bugs">
  <title>Known Bugs and Limitations</title>
  <para> </para>
 </sect1>
-->
<!-- ============= About ================================== -->
<!-- This section contains info about the program (not docs), such as
      author's name(s), web page, license, feedback address. This
      section is optional: primary place for this info is "About.." box of
      the program. However, if you do wish to include this info in the
      manual, this is the place to put it. Alternatively, you can put this information in the title page.-->
 <sect1 id="Glom-about"> 
    <title>Acerca de Glom</title> 
    <para>Glom y la comunidad de voluntarios de Glom se encargan de mantener Glom. Para obtener más información sobre Glom, visite la <ulink url="http://www.glom.org/" type="http">página web de Glom</ulink>.</para>
    <para>Para informar sobre un error o hacer sugerencias sobre Glom o sobre éste manual, puede enviarlas usando <ulink url="http://bugzilla.gnome.org" type="http">Bugzilla</ulink>.</para>

    <para>Otra excelente fuente de información son las <ulink url="http://www.glom.org" type="http">listas de correo</ulink> de Glom.</para>

    <para>Este programa se distribuye bajo los términos de la Licencia Pública General GNU (GPL) tal y como fue publicada por la Free Software Foundation, en la versión 2 ó (a su elección) cualquier versión posterior. Una copia de esta licencia puede encontrarse en <ulink url="ghelp:gpl" type="help">este enlace</ulink>, o en el archivo COPYING incluido con el código fuente de este programa.</para>
  </sect1>

  <appendix id="sec-concepts">
  <title>Conceptos</title>
  <para>Glom es fácil de usar, pero debe entender los siguientes conceptos básicos. <orderedlist><listitem><simpara><literal>Base de datos</literal>: Cada documento de Glom permite el acceso a una base de datos.</simpara></listitem><listitem><simpara><literal>Tabla</literal>: Cada base de datos contiene varias tablas, tales como, por ejemplo, las tablas «Clientes» y «Facturas».</simpara></listitem><listitem><simpara><literal>Campo</literal>: Cada tabla tiene varios campos, tales como «ID del cliente», «Nombre» y «Fecha de nacimiento», en otros documentos y aplicaciones, se suele denominar a estos campos «columnas».</simpara></listitem><listitem><simpara><literal>Registros</literal>: Cada tabla tiene varios registros, cada uno de los cuales contiene valores para cada uno de los campos. Por ejemplo la tabla de «Clientes» tendrá un registro para cada cliente. En otros documentos y aplicaciones, a los registros se los suele denominar <literal>filas</literal>.</simpara></listitem><listitem><simpara><literal>Relaciones</literal>: Cada tabla puede estar relacionada con otras tablas, por medio de los campos de ambas tablas. Por ejemplo, la tabla «Clientes» puede tener relación con la tabla «Facturas», de tal manera que se pueden ver todas las facturas de ése cliente. Sólo los desarrolladores necesitan entender éste concepto. En otros documentos y aplicaciones, a las relaciones se las suele denominar «uniones» o «joins».</simpara></listitem></orderedlist></para>
  </appendix>

 
</article>
